\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[spanish,english]{babel}
\usepackage{babelbib}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

% Declaraciones para paquete graphicx
\graphicspath{{/usr/share/arco/figures/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

% Selección de idioma por defecto
\selectlanguage{spanish}

\title{Anteproyecto}
\author{Israel Téllez García}
\date{\today}

\setlength{\parskip}{1.5ex plus 1ex minus 0.5ex}

\begin{document}

% Portada
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\includegraphics[width=3.5cm]{/emblema_informatica-gray.pdf}\\[1.5cm]

\textsc{\LARGE \textbf{Universidad de Castilla-La Mancha\\
Escuela Superior de Informática}\\[2cm]
Ingeniería\\
en Informática\\[2cm]
\textbf{Anteproyecto}}\\[1cm]

{\Large \textbf{Sistema para la detección y localización de accidentes de tráfico basado en smartphone}}\\[3cm]
\end{center}

\begin{flushleft}
{\Large \textbf{Autor:} Israel Téllez García} \\[1em]
{\Large \textbf{Director:} David Villa Alises} \\[1em]
\end{flushleft}

\begin{flushright}
{\Large Junio, 2012}
\end{flushright}

%\maketitle
\newpage

% Índice
\renewcommand\contentsname{Índice}
\tableofcontents

\newpage
\section{Introducción}
En los accidentes con motocicletas es habitual encontrar problemas para localizar a los
motoristas accidentados, ya que suelen salir despedidos del vehículo y esto dificulta
enormemente la tarea de búsqueda y asistencia de las víctimas. En la mayoría de estos
accidentes una rápida intervención puede ser vital y puede incluso permitir salvar una vida.

Los denominados teléfonos inteligentes o smartphone constituyen una plataforma con
múltiples sensores que nos aportan mecanismos de localización como el sistema
GPS~\cite{gps}, así como otros como el acelerómetro que nos permiten detectar
un posible accidente. La creciente evolución de estas tecnologías ha hecho
posible la aparición de nuevas aplicaciones orientadas tanto a la localización
de personas como a la detección de riesgos.

\subsection{Seguridad vial}
``El tráfico constituye un fenómeno social, histórico, económico
y jurídico, en el que se encuentra inmersa toda la sociedad, y que considerado como circulación
o desplazamiento de personas, es un fenómeno unido a la existencia del hombre.''DGT~\cite{dgt}

Desde la aparición del primer automóvil a motor y gracias a su rápido desarrollo que hacía 
que cada vez estos vehículos fueran capaces de alcanzar mayores velocidades, se hizo evidente 
la necesidad de crear mecanismos que garantizarán la seguridad para prevenir posibles accidentes.

Así comenzaron a aparecer organismos destinados a regular la circulación del tráfico como la DGT
en España que comenzaron a dictar normas destinadas a preservar la seguridad de peatones y
conductores.

Por otra parte las empresas dedicadas a la fabricación de vehículos comenzaron a incorporar
tecnologías que hacían la conducción cada vez más segura con el fin de reducir el número de
víctimas mortales. Comenzaron a aparecer mecanismos de seguridad tanto activa, destinados
a disminuir el riesgo de que se produzca el accidente, como pasiva, cuyo objetivo es
reducir los daños en el caso de que se produzca el accidente. Entre los mecanismos de seguridad
activa encontramos los frenos de disco, sistemas de control de estabilidad como el ESP o el
sistema de control de frenada ABS~\cite{abs}, y entre los mecanismos de seguridad pasiva
destacamos el cinturón de seguridad, el airbag o el casco.~\cite{hisSec}

En los últimos años están apareciendo nuevos sistemas de seguridad basados en detección del
entorno. Estos están aun poco extendidos y en la mayoría de los casos se presentan
como equipamientos opcionales y otros son aun solo prototipos. Entre estos nuevos sistemas
podemos encontrar sistemas anticolisión como el City Safety de Volvo~\cite{citySafety}, sistemas
de alerta de cambio de involuntario de carril como AFIL de Citroen~\cite{afil} o sistemas de
reconocimiento de objetos como ContiGuard~\cite{contiGuard} o EyeSight~\cite{eyeSight},
por destacar algunos.

\subsection{Detección de accidentes}
Los accidentes constituyen una de las mayores causas de defunción. Además son los responsables
en la mayoría de los casos de muertes prematuras, ya que entre los menores de 35 años constituye
la primera causa de mortalidad.

Esta situación hace creciente el interés de las sociedades modernas en detectar estos problemas
con el fin de poder anteponerse y buscar soluciones. Para ello se han creado herramientas
estadísticas entre las que encontramos algunas referidas a los accidentes de tráfico, morbilidad,
salud, etc. en las que se analizan fenómenos de mortalidad, siniestralidad o hábitos saludables,
entre otros, para estudiar sus causas. En~\cite{dado} se realiza un estudio relativo a los
accidentes domésticos y de ocio correspondiente a 2007, con el fin prevenir en el ámbito de
seguridad en la vida cotidiana de la población, y detectar los colectivos socio-demográficos,
las actividades, los lugares, los productos y servicios, etc. de mayor riesgo.

Por otra parte también podemos encontrar mecanismos destinados detectar un accidente, ya producido,
lo antes posible, para poder auxiliar a las víctimas o bien prevenir a las personas cercanas
del peligro. Encontramos proyectos como CoCar~\cite{coCar} basados en la colaboración entre
vehículos. En este sistema el vehículo accidentado avisa a los demás usando para ello una
red móvil LTE. Además los vehículos se pueden informar de otros obstáculos en la calzada, o
cualquier otro peligro que pueda presentarse. En~\cite{DABayesian} se plantea un sistema de
detección de accidentes basado en recogida de datos mediante cámaras de vigilancia, y la
utilización de redes bayesianas para el análisis de esos datos.

A parte de estos sistemas se pueden emplear detectores de vibración como el acelerómetro, para
la detección de accidentes. La rápida expansión de los smathphone a hecho que esta tecnología este
muy extendida y por lo tanto sea una buena opción, tanto por disponibilidad como por precio, para
ser usada en un sistema de detección de accidentes.

\subsection{Sistemas de localización}

La localización juego un papel importante en multitud de aplicaciones de diversa
índole. Esta presente en sistemas de navegación, emergencias, sistemas de seguimiento y
rastreo de personas, etc.  En la actualidad los sistemas de navegación se han convertido
en un medio imprescindible para resolver multitud de problemas que de otro modo no sería
posible.

Se pueden encontrar multitud de tecnologías orientadas a crear sistemas de localización.
Según el fin que se persiga puede ser apropiado usar una tecnología u otra, ya que algunas
pueden ser usadas en áreas más extensas, pero nos dan menos precisión, mientras que otras
son mucho más precisas pero no abarcan la extensión suficiente que se precisa.

Así podemos encontrar sistemas que hacen uso del sistema de posicionamiento global
(GPS)~\cite{gps} para calcular su posición mediante triangulación con los satélites. Este
es uno de los mecanismos más extendidos en áreas extensas ya que puede ser usado en todo
el mundo y su precisión es de entorno a metros en su uso convencional. Otro mecanismo que
puede ser empleado en localización es GSM.  La localización GSM~\cite{gsm} se basa
principalmente en la localización de la célula origen a la cual se encuentra vinculado el
dispositivo. Por otro lado, en distancias más cortas puede ser factible el uso de
mecanismos de localización basados en infrarrojos o ultrasonidos, cuyo funcionamiento se
basa en el envío de una señal y el calculo del tiempo que tarda en regresar.

\newpage
\section{Objetivos}

El principal objetivo es el de encontrar un modo en el que sea más fácil detectar un accidente
de motocicleta, y facilitar los medios para la localización del paciente de modo que este
pueda ser atendido con la mayor rapidez posible.

Para solventar estos problemas se pretende realizar un sistema con una estructura
cliente/servidor en el cual distinguimos tres partes fundamentales:

\begin{itemize}
\item Detección del accidente.
\item Notificación del accidente.
\item Activación de sistemas de localización y guía.
\end{itemize}

Primeramente el sistema que se pretende realizar debe tener uno o varios mecanismos que
nos permitan detectar un posible accidente de motocicleta con un rango de error aceptable.
Para ello se deberá hacer uso de los diferentes mecanismos que nos ofrezca la plataforma
sobre la que actúa el sistema. Así podemos encontrar viable el uso de acelerómetros,
señal GPS (posible salida de la ruta planeada), detección de una pulsación indicando
una emergencia, etc.

Una vez detectado el posible accidente de tráfico el sistema deberá contar con un mecanismo
que permita informar a un centro de atención del incidente, facilitándole con la mayor
precisión posible los datos del accidente, como localización, estado del paciente, etc.
El centro debe poder recoger esa información y tratarla de forma adecuada, de modo que
sea sencillo localizar un accidente producido y asignar un equipo de asistencia a la
víctima. Además deberá quedar constancia de los datos recogidos para poder realizar
consultas futuras de los mismos. Será apropiado dotar al sistema de un mecanismo que
permita al motorista detener este proceso en el caso de que surgiera un falso positivo
o de que el accidente no requiera intervención por parte de los servicios de asistencia.

Por último el sistema debe poner a disposición de los equipos de emergencias distintos
dispositivos que les permitan comunicarse con el accidentado y facilitar su localización
sobre la zona del accidente.

\newpage
\section{Método y fases de trabajo}
Para el desarrollo de este proyecto emplearemos metodologías ágiles. Usaremos una metodología
\emph{eXtreme Programming (XP)}, utilizando un diseño de desarrollo dirigido por test
(Test Driven Development) o TDD~\cite{tdd}.

La primera fase consistirá en un estudio del middleware \emph{ZeroC Ice}~\cite{ice} con el fin
de utilizarlo para facilitar la realización de las comunicaciones entre la plataforma cliente
y el servidor.

Tras esta primera fase de estudio realizaremos una implementación sencilla del servidor utilizando
\emph{ZeroC Ice} y realizaremos las pruebas del servidor usando como cliente un \emph{Fake}. Acto
seguido haremos lo mismo con el cliente, realizando una implementación lo mas simple posible con
el único fin de construir las comunicación de nuestro sistema, sin parar en detalles de diseño ni
interacción con el usuario.

A continuación realizaremos un estudio de la plataforma Android~\cite{android} centrándonos
principalmente en los mecanismos que ofrece para realizar una ejecución en segundo plano
(como un demonio de ejecución). Con esto realizaremos una implementación sencilla de demonio
para probar su funcionamiento.

A continuación trabajaremos con los sensores del dispositivo smartphone o un simulador del mismo,
realizando capturas de sus eventos y tratando la información obtenida de modo que sea útil para
nuestra aplicación.

Después realizaremos una interfaz para la aplicación cliente, que permita realizar la configuración
de los parámetros de la aplicación, donde el usuario podrá indicar datos como los números a los que
se debe avisar en caso de emergencia, el tiempo que se esperará antes de alertar al servidor de la
emergencia producida, datos personales del usuario para indicar al centro de emergencias, etc.

Posteriormente se creará el módulo encargado de la detección del accidente. Este módulo hará uso
de los datos recogidos por los sensores como el acelerómetro. Opcionalmente se le podrán incluir
otros tipos de reconocimiento de accidentes como una posible salida de una ruta fijada, u otro
medio que se estime oportuno.

Realización del módulo de envío de datos al servidor sobre la plataforma Android, valiéndonos de
nuestro cliente anteriormente implementado con \emph{ZeroC Ice}. Este módulo se encargará de
informar del accidente al centro de emergencias y facilitará la localización de la víctima.
Para ello enviará información GPS del dispositivo móvil, los datos personales de la víctima,
los número a los que se debe avisar, etc.

Una vez terminada la implementación del cliente se creará el módulo encargado de la recepción
de los datos del accidente por parte del servidor, para ello usaremos nuestro servidor sencillo
implementado anteriormente completando su desarrollo.

Ahora crearemos una aplicación gráfica del lado del servidor sobre una plataforma GNU\textbackslash Linux,
la cual nos permita explotar la información recogida de los clientes de forma eficiente. Esta aplicación
tendrá las siguiente características:

\begin{itemize}
\item Contará con una una base de datos que nos permitirá almacenar la información de los accidentes,
recogida de los clientes, para poder realizar consultas eficientes sobre los datos.
\item Permitirá mostrar los datos aplicando diferentes patrones de búsqueda.
\item Contará con un sistema de localización amigable para facilitar la búsqueda de las víctimas. Este
consistirá en un mapa geográfico en el que aparecerá indicada la ubicación del accidente con todo detalle.
\item Opcionalmente se podrá incorporar mecanismos que permitan detectar riesgos potenciales
de accidentes (nieve en la calzada, lluvia intensa, niebla densa, etc) para prever accidentes
y poder anticiparse a los mismos.
\end{itemize}

\newpage
\section{Medios que se utilizarán}

Para la realización de este proyecto se hará uso de herramientas y entornos de programación
Software Libre.

\subsection{Recursos software}

\begin{itemize}
\item Eclipse: entorno de desarrollo integrado (IDE).~\cite{eclipse}
\item GNU Emacs: editor extensible, personalizable, auto-documentado y de tiempo real.~\cite{emacs}
\item GNU Compiler Collection (GCC): conjunto de compiladores del proyecto GNU.~\cite{gcc}
\item GNU Debugger (GDB): depurador estándar de GNU.~\cite{gdb}
\item GNU Make: herramienta de generación automática de ejecutables.~\cite{make}
\item Android-SDK: bibliotecas API y herramientas de desarrollo necesarias para construir, probar y
depurar \emph{apps} para android.~\cite{android}
\end{itemize}

Para la realización del proyecto se pretenden usar los siguientes lenguajes:

\begin{itemize}
\item Java: lenguaje de programación orientado a objetos.
\item Python: lenguaje de programación interpretado orientado a objetos.~\cite{python}
\item C++: lenguaje de programación multiparadigma.
\item \LaTeX: lenguaje de marcado para la composición de textos.
\item BIB\TeX: herramienta para dar formato a listas de referencias.
\end{itemize}

\subsection{Recursos hardware}

\begin{itemize}
\item PC de sobremesa con procesador Intel Core2 Quad Q6600, 6 GB de RAM y SO Debian
GNU\textbackslash Linux.
\item Dispositivo móvil HTC Desire con SO Android 2.2 Froyo.
\end{itemize}

\newpage
\bibliographystyle{babplai3}
\renewcommand\refname{Bibliografía}
\bibliography{anteproyecto}
\end{document}
